%\usepackage[T1]{fontenc}
%\usepackage[utf8]{inputenc}

%!TEX ROOT=../diploma-thesis.tex

\chapter{Úvod}\label{ch:uvod}

%\todo{
%\begin{itemize}
%    \item popis tématu a jeho důležitost
%    \item motivace práce
%    \item co bude c\'{\i}lem a požadovan\'ym v\'ystupem této práce
%    \item popis struktury DP
%\end{itemize}
%}

\goal{Informační systémy a jejich důležitost}
Informační systémy se ve 21. století staly neodmyslitelnou součástí našich každodenních životů.
Do styku s nimi přicházíme jak při výkonu našich povolání, tak ve volném čase. Usnadňují
řadu aspektů našich činností. Jejich využití sahá do mnoha sektorů, od vzdělání a vědy,
kde mimo jiné významně usnadňují přístup ke studijním materiálům, přes zdravotnictví,
kde pomáhají zvyšovat efektivitu a úroveň péče o pacienty~\cite{fichman2011editorial}, až po
sociální sítě, kde umožňují lidem globálně komunikovat a sdílet své myšlenky, pocity a zážitky.
Jako budoucí profesionálové v oblasti informačních technologií máme za úkol nejen
rozvíjet a vylepšovat funkcionalitu informačních systému, ale také zkoumat možnosti, kterými
bychom mohli tento proces zjednodušit a zefektivnit. Jen díky tomu budeme moci dostát stále
rostoucímu množství požadavků na tyto systémy.

\goal{SOA}
Náročnost vývoje některých informačních systémů překračuje možnosti nejen jednotlivců, ale
i celých týmů či skupin. Tyto systémy navíc musejí často využívat větší počet různorodých technologií kvůli
širokému spektru funkcionality, kterou nabízejí. Jedním z přístupů, který se tyto problémy snaží řešit,
je použití architektury orientované na služby. Ta se zaměřuje na sestavení systému z menších, vzájemně
nezávislých celků, tzv. služeb. Každá služba pak zastřešuje pouze část funkcionality systému a kooperuje
s ostatními službami pomocí komunikačních protokolů. Tím je umožněno využívat teoreticky neomezené množství
technologií a rozdělit práci na systému mezi více nezávislých týmu.

\goal{Byznysová pravidla}
Tato architektura bohužel nepřináší odpověď na všechny problémy, které je potřeba v informačních
systémech řešit. Jak si v následujících kapitolách ukážeme, jedním z těchto problémů jsou tzv. byznysová
pravidla. Ta slouží k zajištění správné funkcionality systému a konzistenci uložených dat.
Některá tato pravidla je potřeba zohledňovat konzistentně napříč systémem, tedy i ve více službách.
To bohužel při použití konvenčního přístupu přináší nutnost manuální duplikace zdrojového
kódu aplikujícího tato pravidla a tím jsou zvýšeny náklady na vývoj systému a riziko lidské chyby
pokud by pravidlo nebylo všude v systému aplikováno konzistentně.

\goal{Motivace a cíle}
Cílem této práce je prozkoumat myšlenku inovativního přístupu k centrální správě a automatické
distribuci byznysových pravidel v systémech využívajících architekturu orientovanou na služby
a navrhnout framework, který by umožnil tento přístup uplatnit v praxi.
Tento přístup by měl díky využití aspektově orientovaného programování usnadnit práci vývojářů
a doménových expertů. Díky tomu by mohl přinést snížení nákladů na vývoj a údržbu takových systémů
a tím umožnit vývoj lepších a rozsáhlejších systémů.

\goal{Popis struktury DP a obsah kapitol}
Kapitola~\ref{ch:analyza} se věnuje detailn\'{\i} anal\'yze problematiky bynysov\'ych pravidel a
architektury orientované na služby, včetně jej\'{\i}ho historického v\'yvoje až po nejnovějš\'{\i} trendy,
a v závěru identifikuje požadavky kladené na framework pro centráln\'{\i} správu a
automatickou distribuci byznysov\'ych pravidel v této architektuře. Kapitola~\ref{ch:reserse}
se zab\'yvá rešerš\'{\i} stávaj\'{\i}c\'{\i}ch pr\'{\i}stupu k v\'yvoji informacn\'{\i}ch systému a speciálně se zaměřuje
na koncepty aspektově orientovaného programován\'{\i} a modern\'{\i}ho aspekty ř\'{\i}zeného př\'{\i}stupu k návrhu
systémů. Dále se kapitola věnuje průzkumu existuj\'{\i}c\'{\i}ch nástrojů pro správu byznysov\'ych pravidel.
Kapitola~\ref{ch:navrh} formalizuje prostřed\'{\i} architektury orientované na služby do terminologie
aspektově orientovaného programován\'{\i} a na základě této formalizace navrhuje koncept frameworku,
kter\'y realizuje centráln\'{\i} správu a automatickou distribuci byznysov\'ych pravidel.
V kapitole~\ref{ch:implementace} je detailně probrána implementace knihoven pro navržen\'y framework
pro platformy jazyků Java a Python a frameworku Node.js. Následuj\'{\i}c\'{\i} kapitola~\ref{ch:verifikace}
popisuje, jak\'ym způsobem byly tyto knihovny otestovány a jak byla prokázána jejich funkčnost. Zároveň
je zde popsána validace a vyhodnocen\'{\i} konceptu frameworku jeho nasazen\'{\i}m při v\'yvoji
jednoduchého ukázkového e-commerce systému. V posledn\'{\i} kapitole~\ref{ch:zaver} je shrnuto, jak\'ych
c\'{\i}lů bylo v práci dosáhnuto a jak\'ym dalš\'{\i}m směrem se může v\'yzkum v této oblasti ub\'{\i}rat.

%\goal{Zkratky}
%Zkratky použ\'{\i}vané v textu jsou vždy nejdř\'{\i}ve zavedeny a vysvětleny. Pro přehlednost byl ale zároveň
%souhrn použ\'{\i}van\'ych zkratek přidán jako př\'{\i}loha práce~\ref{ch:shortcuts}.
